# Edición como edición continua

En varias entradas pasadas me he dedicado a diferenciar los distintos
tipos de edición, como son la tradicional, la cíclica y la ramificada
—para más información consulta la tríada de artículos «Edición cíclica
y edición ramificada» empezando por [aquí](https://marianaeguaras.com/edicion-ciclica-y-edicion-ramificada-de-la-antesala-a-la-revolucion-digital/)—.

De manera concisa, la edición tradicional es el conjunto de conocimientos,
técnicas y métodos que se han empleado desde la invención de la imprenta
y por medio de medios análogos. La edición cíclica es una extensión
de esta tradición pero utilizando tecnologías digitales, por el cual 
el quehacer se centra en un dispositivo: la computadora; así como surge
el multiformato: el _ebook_ *junto* al impreso. **La edición es ya edición digital** 
en este contexto. Por último, la edición ramificada es la propuesta
metodológica que he estado trabajando y cuyo origen es el _single source 
and online publishing_, el cual pretende crear una diversidad de formatos 
a partir de un conjunto de «archivos madre».

La gran diferencia entre este último tipo de edición con el resto es 
que la producción de los formatos se da de forma paralela y 
descentralizada: **la edición ramificada invierte el problema de 
«a más formatos, mayor tiempo, mayor uso de recursos y menor control»**.
Pero no solo eso, **la metodología ramificada también pone sobre la mesa 
dos temas: la completud de una obra y la dependencia tecnológica
implicada en la producción de publicaciones**.

Es aquí donde al fin me dedico a hablar sobre un término que he mencionado 
con brevedad en dos entradas anteriores: «edición continua».

## Más allá de las ediciones

Como lo mencioné en [otra entrada](https://marianaeguaras.com/completud-de-una-obra-se-acaba-de-editar-con-la-publicacion-de-un-libro),
**la completud de una obra por lo general es resignación**: los tiempos
acotan las horas de trabajo, los recursos consumen su posibilidad de
realización y la carencia de conocimientos técnicos limitan sus
características. La producción de una publicación es un proceso arduo 
y en más de una ocasión no se desarrolla según lo planificado.

Esto da pie a diversas implicaciones:

* En un contexto multiformato abre la puerta para un mayor descontrol
  y pérdida de calidad, debido a que el personal tiene que estar
  capacitado sobre las características de cada formato.
* En un contexto cíclico se traduce en tener que emplear menos recursos 
  y tiempo para producir más formatos en un mismo periodo.
* En un contexto propietario quiere decir que se ha de invertir en
  _software_ y _hardware_ cada vez más especializado para dar un 
  cumplimiento afín a la calidad y el calendario estimados.

Debido a estas cuestiones, **es común que las personas dedicadas a la
edición por lo general recuerden la publicación de una obra como un
proceso traumático o al menos insatisfactorio**: siempre se pudo haber
hecho más pero los tiempos, el presupuesto, la computadora, el personal…

La mayoría de los editores ya tienen serios problemas al momento de
lidiar con las diversas ediciones de una obra y esta dificultad se
exacerba cuando en el ámbito digital existe la posibilidad del uso de
versiones. Si cada edición indica la fecha de completud de una obra,
en el versionado se hace patente el nivel de maduración de un proyecto.

La diferencia no es nimia. **En el número de edición se apela a la 
completud de la obra, mientras que en el número de versión se explicita
su incompletud**. En el versionado la completud es una idea que busca
su cumplimiento mediante el crecimiento paulatino de un proyecto. La 
completud deja de ser concreta y pasa a ser una guía para el rumbo que 
tome una publicación. La completud exhibe que la «obra» no es el puerto 
destino, sino que esta está en constante «evolución», cuya prioridad 
es la gestación del «proyecto». En fin, la completud es el ensueño de 
la imaginación del editor.

El versionado da dinamismo, pero también acarrea un mayor nivel de
compromiso. Siempre es una ventaja suponer que la edición marca el fin
de un proyecto, aunque sea solo temporal: la calma después de la tempestad. 
No obstante, en el versionado el proyecto permanece abierto: a cada
instante se está a la intemperie, por lo que un constante mantenimiento
es necesario para evitar el naufragio. **Cuando un proyecto deja de tener
versiones, en lugar de decir que se ha completo, se indica que se ha
abandonado**. Es decir, en el versionado la completud nunca llega.

Este dinamismo puede ser menos accidentado si se tiene una metodología
que permita automatizar y hacer menos tortuoso cada uno de los procedimientos
implicados en la publicación de una obra. La edición ramificada es 
una propuesta para subsanar las dificultades en esta dinámica, aunque
implica el aprendizaje explícito de un método de producción y las
técnicas y conocimientos que vienen embebidos en ello.

## Más allá de las versiones

Pero **cuando esta conciencia metodológica y el control técnico son 
alcanzados, el versionado deja de ser necesario** —y no solo hablo sobre 
el método ramificado, sino cualquier tipo de metodología que permita 
los mismos resultados—.

No es que el versionado se torne anticuado o inconveniente, sino que
en este contexto es posible alcanzar tal grado de dinamismo —un
movimiento vertiginoso de constantes cambios sobre el proyecto— que
el versionado aumenta rápidamente. Por lo general la idea de manejo
de versiones busca ir paso a paso, en cada nueva versión se pretende
incluir una serie de mejoras o arreglos en un solo paquete que vuelve
a instalarse nuevamente.

Sin embargo, cuando los cambios son tan constantes, puede incluso 
resultar confuso cuáles mejoras o arreglos incluir en la siguiente 
versión, así que por pragmatismo o pereza se recurre a la liberación 
continua. En lugar de crear paquetes nuevos —todo el proyecto una y 
otra vez—, se actualizan los paquetes —el proyecto es el mismo y solo 
se descargan sus cambios—.

**«Libera pronto, libera continuamente»** es una frase atribuida a Eric 
S. Raymond, personaje clave para el movimiento del código abierto. Y lo 
que implica es la publicación constante de cambios que aunque parezca
caótico, marca un ritmo de desarrollo constante que permite a los demás
tener un contacto de primera mano con la gestación de un programa.

En inglés este modelo de desarrollo se conoce como «_rolling release_» 
y la idea de «rodante» hace más clara la imagen de la vida de un 
proyecto como una bola de nieve: movimiento cada vez más robusto y 
acelerado, que continua hasta colapsar.

## El _rolling release_ en la edición

**La publicación continua puede tener un mal sabor de boca para muchos 
editores**. Implica que cada vez que se hace un cambio, la obra de nuevo 
se publica: una práctica que atenta directamente a la idea de ediciones, 
pero también de versiones.

Pero ¿cuántos no han hecho «trampa» y han colado algunas correcciones 
en el archivo y aún así la siguen catalogando como la misma edición o 
versión? **El dinamismo en la edición no es una novedad**, pero lo que 
se admite en un modelo de liberación continua es que la obra ya no es 
la misma. Caso contrario a fingir la identidad de la obra al conservar 
el número de edición o de versión, cuando la publicación ya se ha modificado. 

**La liberación continua es franca con el lector**: «la obra no está 
completa, sigue en constante cambio, disculpa las molestias». Incluso
en su colapso: «esta obra ya ha ido demasiado lejos que no puedo 
mantenerla más». El abandono ya no sabe a fracaso, sino a un desvío
de intereses o de energía. Además, si el proyecto es al menos abierto,
implica una apertura para que otras personas le den continuidad.

Ejemplos de esta liberación continua la podemos ver en el historial
de cambios de [Pecas](http://pecas.cliteratu.re/), _una_ propuesta
concreta de la metodología ramificada de publicación y que a esta
fecha tiene ya [573 actualizaciones](https://github.com/NikaZhenya/pecas/commits/master) 
en tan solo dos años. 

Otro ejemplo es [*Edición digital como metodología para una edición global*](http://ed.cliteratu.re/),
la antología de estas entradas que a la fecha cuenta con [124 actualizaciones](https://github.com/NikaZhenya/entradas-eguaras/commits/master)
en casi dos años y 59 actualizaciones desde su [primera publicación](https://github.com/NikaZhenya/entradas-eguaras/commit/316dfa552f2dbb047862bc4ddf860145891b5a19), 
hace cuatro meses y medio.

¿Imaginan lo inverosímil que sería indicar que en una obra que aún no
ha alcanzado ni medio año de vida ya cuenta con 59 ediciones o versiones?

## Identificación en la avalancha

Como se puede observar en los historiales de cambios, **la liberación
continua no es sinónimo de pérdida de control**. Al contrario, cada 
cambio tiene un [identificador único universal (+++UUID+++)](https://es.wikipedia.org/wiki/Identificador_%C3%BAnico_universal),
fecha —incluyendo uso horario—, usuario que realizó el cambio —con correo
electrónico incluido— y hasta qué modificación concreta se hizo a cada archivo. 
Este gran dominio es gracias a [git](https://es.wikipedia.org/wiki/Git), 
un tipo de control de versiones cuyas características generales se han
catalogado como [el octavo elemento metodológico](https://marianaeguaras.com/edicion-ciclica-edicion-ramificada-vuelo-seguro-constante/)
de la edición ramificada. 

Siempre es posible saber el cuándo, el qué y  el quién. El nivel de 
detalle es tal que incluso da más información sobre la «evolución» de 
una obra que la consulta de formatos finales, también conocidos como 
ediciones o versiones; o al menos facilitan su consulta.

Además, este proceso de identificación visibiliza dos cuestiones. La
primera es que no hay método más sencillo para identificar y mencionar 
la antigüedad de una obra que su fecha. El uso de +++UUID+++ es mucho 
más exacto, ya que en un mismo día puede haber varias actualizaciones, 
pero es poco legible por humanos, ¿qué significado tendrá un conjunto 
de caracteres alfanuméricos?

Esta falta de legibilidad también es compartida con la numeración para 
las ediciones o versiones: ¿«primera edición», «versión 2», qué quiere 
decir eso para conocer la antigüedad de una obra? ¡En qué año data esa 
dichosa «primera edición» o «versión 2»!

## La obra evoluciona cuando deja de ser el centro y la publicación se desecha…

Esto abre paso a la segunda cuestión. Como también puede observarse
en el historial de cambios de la antología, muchas de las modificaciones 
no son directamente a los formatos publicados: unas son adiciones de 
nuevas entradas, otras son actualizaciones de los archivos madres y 
algunas más son modificaciones del _script_ que produce los formatos o 
implementaciones de nuevas funcionalidades de Pecas.

**El control en la liberación continua no solo es sobre la obra, sino
del proyecto**, ese material implicado para producirla. El bibliófilo 
no solo puede ver de manera más amena la evolución de la obra, sino que 
también tiene acceso a los procesos que están detrás para producirla.

La cuestión no es paupérrima. **La tradición editorial ha hecho del libro
su centro de atención** y agregaría que más bien es a un formato
en particular: el impreso. La imagen no parece problemática e incluso 
su crítica parece contraintuitiva: si tu gremio se dedica a publicar 
obras, ¿qué problema hay con que el libro sea el centro de ese universo?

El empeño por querer tener formatos finales —los únicos elegibles para
la publicación— hace que la persona editora se centre más en el
producto final —en muchos casos como «mercancía»— que en los pasos
necesaria para obtenerlo. O bien, cuando nace la preocupación por los
procesos necesarios, **el enfoque centralizado en la obra supone que a 
cada formato le corresponde su propia vía de gestación o, peor aún,
que un formato _precede_ a los demás**.

El «librocentrismo» hace de la publicación el desenlace _necesario_ de
los procesos editoriales. Para un público general, esto oculta hasta
el punto de minimizar el quehacer editorial: «¿por qué tarda tanto si
solo es un montón de papel con tinta o lenguaje de marcado?». 

Ante las personas que dictaminan el curso de una editorial o incluso 
de toda la industria en una región, es carencia de capacitación y falta 
de recursos: «se busca persona con conocimientos de _x_ programa privativo;
del presupuesto cotiza un taller para usar _y_ paquetería de _software_
que en _z_ feria anunciaron como la panacea editorial; pide apoyos
gubernamentales o internacionales porque cada tres años _tenemos_ que
actualizar nuestro equipo de computo».

En el librocentrismo la dependencia tecnológica no importa, siempre y
cuando ese _software_ o _hardware_ cumplan con el cometido de publicar
la obra. Una paquetería de diseño o de oficina se vuelve omnipresente,
aunque en realidad pocos la dominan. Un conjunto de programas son 
confundidos por un método _único_ de producción de libros.

Y si un proyecto falla, el programa, la máquina o el personal es
quien tiene la culpa, cuando el problema es que la falta de capacitación
nunca ha sido en relación con los formatos deseados, sino la evasión
de ver que **la edición no solo es una tradición o una profesión, sino
también un método**.

Si preparas a una generación de editores o diseñadores a utilizar
programas propietarios determinados, es casi seguro que una vez terminada 
su formación esos conocimientos ya serán obsoletos —ignoremos un poco 
la diferencia entre el uso de estos programas en la escuela y en el 
trabajo—. De nueva cuenta a buscar capacitaciones, con la cruda realidad 
donde lo que no ha cambiado es la dependencia a que alguna compañía o 
institución te proveerá del _software_ y _hardware_ necesario para hacer 
tu trabajo.

Pero si nos centramos en el método, en cómo publicar una obra en diversos
formatos con la mayor automatización y calidad posible, se hará patente
que lo relevante yace en los archivos de origen y en el camino que va 
de ellos al multiformato. Un formato determinado deja de tener mayor
jerarquía. Los formatos dejan de «competir» entre ellos. Las procesos
de producción multiformato ya no se perciben como ajenos. 
**La publicación deja de ser el objetivo: es desechable**.

El centro se vuelca al cuidado de los archivos madres y al mantenimiento 
de los procesos automatizados de publicación multiformato. Los formatos
finales, esos +++EPUB+++, +++MOBI+++ o +++PDF+++ ha publicar, se 
producen incesantemente y se eliminan sin el temor de haber perdido 
algo. No hay merma porque el valor de la obra reside en sus orígenes, 
la publicación es solo una muestra de los esfuerzos aglutinados en un 
objeto, que puede reproducirse sin problemas.

Como editores, ¿cuántos proyectos yacen ahí en nuestras computadoras,
discos duros externos, nubes o repositorios que han quedado abandonados? 
En la pretensión de publicar un texto hemos minado sus posibilidades 
al atropellar una y otra vez la metodología necesaria para su gestación.

Enseña a una generación de diseñadores y editores a concebir la edición
también como un método y no habrá _software_ o _hardware_ que los limite.
Mejor aún, por [esa libertad](https://marianaeguaras.com/lo-gratuito-lo-abierto-y-lo-libre-o-la-gratuidad-el-acceso-abierto-y-la-cultura-libre/)
dejarán de estar a la espera de compañías o instituciones porque cada 
quien como persona, equipo de trabajo o editorial será el arquitecto 
de su propio método.

Un giro en la edición es necesario. Al tener conciencia clara del método, 
la obra evolucionará favorablemente y la publicación tendrá los estándares 
de calidad deseados. **En el anhelo por cosechar sus frutos, la tradición 
editorial ha hecho del libro un fetiche**. La edición continua y más 
específicamente la edición ramificada, continua y libre podrían ser 
_uno de esos_ giros.
